\begin{main}

\begin{main}

\begin{main}

\hypertarget{asperges}{%
\subsection{アスパラガス}\label{asperges}}

\begin{frsecbenv}

\begin{frsecbenv}

\begin{frsecbenv}

Asperges

\end{frsecbenv}

\end{frsecbenv}

\end{frsecbenv}

アスパラガスは主に4種類\footnote{variété
  （ヴァリエテ）野菜についての場合通常は「品種」と訳すが、ここではバラエティ、種類くらいの意。なお、いわゆる「アスパラソバージュ」asperges
  sauvages
  （アスペルジュソヴァージュ）はまったくの別種であり、ここには含まれていない。栽培種としてのアスパラガスの歴史は古く、古代ローマまで遡れるとされている。4〜5世紀ごろに成立した「アピキウス」においても、「アスパラガスは乾かし、熱湯で固めにさっと茹でる」とある(III-72)。また、ベルトラン・ゲガンの訳注によれば、ラヴェンナ産がもっとも珍重され、アフリカ産のもののほうが大きかったにもかかわらず、人気だったという。、また、かなり固めに茹で上げるのが好まれたという。ラヴェンナはフィレンツェ、ヴェネチアからそれぞれ約100kmのアドリア海側に位置する。ローマなどへの輸送の際、アスパラガスは水に漬けられていたのではないだろうか。だとすればアピキウスの記述にある「乾かす」も得心のいくところだろう。さて、プリニウスによれば、栽培種のアスパラガスは胃によく、催淫作用もあるということだった(III-66,
  p.64n)。その後、中世の料理書で言及されることもなく、姿を消したかのように見えたが、16世紀末のオリヴィエ・ド・セール『農業経営論』においては、アーティチョークと同様に重要な野菜として扱われており、栽培に適した土壌が肥持ちのいい砂壌土であるくことなど詳しく論じられている。また、茎の部分15cm程度を軟白する栽培方法が示されている（pp.833-384)。17世紀になると、1651年のラ・ヴァレーヌフランス料理の本』において、オランデーズソースの原型ともいえる「白いソース」のレシピが中心となっている、アスパラガス・白いソース添え、が掲載されるにようになり(p.238)、この野菜の人気が復活したことがうかがえる（\protect\hyperlink{sauce-hollandaise}{オランデーズソース}訳注も参照）。}に分けられる。フランス産アスパラガスの典型的な品種、アルジャントゥイユ\footnote{Argenteuil
  （アルジョントゥイユ）。パリ近郊の地名。かつてアスパラガスの生産が盛んだったという。この地名を冠した品種が21世紀になった現在でも主流であることは事実。穂先がやや紫がかる傾向にあるが基本的には緑色の品種。}。グリーンアスパラガス\footnote{現在ではオランダの種苗会社が交配したF1品種が増えている。}。ジェノヴァ産紫アスパラガス\footnote{同上。ただしこの紫色は茹でると失なわれる。}、イタリア産アスパラガスの典型で繊細な風味だがややえぐ味がある。ベルギー産ホワイトアスパラガス\footnote{ホワイトアスパラガスは「品種」ではなく栽培方法が異なる（軟白の工程が入る）。理屈のうえではどんな品種であってもホワイトアスパラガスにすることは可能。秋のうちに地上部を切り落し、根株を中心にプラウ（鋤の一種）などを用いて土を盛り上げる。全体に大きなかまぼこのような格好になる。春になると、地中深くの根株から伸びてきたアスパラガスの茎は日光に当たっていないので軟白されている。それを地上に出る直前に収穫する。収穫は一定期間で終了させ、盛り上げた土を平らに戻し、緑の茎葉を茂らせて翌年のために根株を養成する。トラクタがプラウを曳けるようかなり条間を広くとる必要があり、単位面積あたりの収量は低い。かつては缶詰の材料として北海道で盛んに栽培されていたが、だんだん生産量が落ちている。近年日本ではハウス栽培で土盛りをせずトンネルに遮光率100％のシートで暗闇を作って栽培する方式が増えつつある。いずれもフランス料理においてあまり高い評価を得られていないのは、品種の選定と栽培方法に負うところが大きいだろう。}、これも繊細な風味だが、輸送による劣化がはげしい。

アスパラガスは出来るだけ新鮮なものを用いること。丁寧に皮をむき、手早く洗う。紐で束ねてたっぷりの塩湯で茹でる。

種類によっては多少エグ味があるので、茹であがったらすぐに水を替えてエグ味を取り除く。少なくともエグ味を弱めることは可能だ。茹でたアスパラガスは専用の銀の網の上に盛るか、ナフキンの上に盛り付ける。

\end{main}

\end{main}

\end{main}

\begin{recette}

\begin{recette}

\begin{recette}

\hypertarget{asperges-a-la-flamande}{%
\subsubsection[アスパラガス・フランドル風]{\texorpdfstring{アスパラガス・フランドル風\footnote{現在のベ゙ルギー西部からフランス北部にかけて
  の北海に面する地域。フランダース。\protect\hyperlink{garniture-a-la-flamande}{ガルニチュール・フランドル風}訳注参照。本文ではとくに指定されていないが、概説部分に「ベルギー産ホワイトアスパラガス」の説明があること、初版の料理名が「ホワイトアスパラガス・フランドル風」であることを考慮する必要がある。}}{アスパラガス・フランドル風}}\label{asperges-a-la-flamande}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges à la Flamande

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

フランドル地方では慣習的に、1人あたり熱々の半熟卵1個とバター 30
gを添える。

食べ手、半熟の黄身を自分でつぶして、塩こしょうで調味し、バターを加えて食する。

もちろん、この半熟卵とバターのソースをあらかじめ作っておき、ソース入れで添えて供してもいい。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-au-gratin}{%
\subsubsection{アスパラガスのグラタン}\label{asperges-au-gratin}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges au Gratin

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\index{asperge@asperges!gratin@--- au Gratin}
\index{gratin@gratin!asperges@Aspergers au ---}
\index{あすはらかす@アスパラガス!くらたん@---のグラタン}
\index{くらたん@グラタン!あすはらかす@アスパラガスの---}
\srcMornay{asperges gratin}{Asperges au Gratin}{あすはらかすのくらたん}{アスパラガスのグラタン}

アスパラガスは穂先に\protect\hyperlink{sauce-mornay}{ソース・モルネー}を薄く塗ってから整列するように皿に盛る。アスパラガス全部を並べ終えたら、下から
\(\frac{2}{3}\)
程度をバターを塗った紙で覆う。紙に覆われていない穂先のほうにソース・モルネーをたっぷり多いかけ、おろしたパルメザンチーズを振る。強火のサラマンダーに入れてこんがり焼き色を付ける。覆っていた紙を取り除き、すぐに供する。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-a-la-milanaise}{%
\subsubsection{アスパラガス・ミラノ風}\label{asperges-a-la-milanaise}}

\index{asperge@asperges!milanaise@--- à la MIlanaise}
\index{milanais@milanais(e)!asperges@Aspergers à la ---}
\index{あすはらかす@アスパラガス!みらのふう@---・ミラノ風}
\index{みらのふう@ミラノ風!あすはらかす@アスパラガス・---}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges au Gratin

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

茹でたアスパラガスはよく水気をきり、バターを塗った長い皿に、おろしたパルメザンチーズを振りかけながら並べていく。アスパラガスの列を積み上げるように盛り、その各段で穂先にパルメザンをまぶすようにする。提供直前に、チーズをまぶしあ部分に焦がしバターをたっぷりかけ、サラマンダーで軽く焼き色を漬ける。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-mornay}{%
\subsubsection{アスパラガス・モルネー}\label{asperges-mornay}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges Mornay

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\index{asperge@asperges!mornay@--- Mornay|see Asperges au Gratin}
\index{mornay@Mornay!asperge@Asperes Mornay|see asperges au Gratin}
\index{あすはらかす@アスパラガス!もるねー@--- ・モルネー}
\index{もるねー@モルネー!あすはらかす@アスパラガス・---|see アスパラガスのグラタン}

\protect\hyperlink{asperges-au-gratin}{アスパラガスのグラタン}と同じ\footnote{初版ではこの記述の順が逆にになっている。初版ではアスパラガスのグラタンの項に、アスパラガル・モルネーを参考にするべしとある
  (pp.646-647)。これはつまり、料理名としてどちらかといえばアスパラガス・モルネーのほうがより一般的であった可能性があるが、項目別アルファベット順配列という『料理の手引き』の原則からすると、グラタンのほうが先になるからという編集上の理由もあったと想像される。}。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-a-la-polonaise}{%
\subsubsection{アスパラガス・ポーランド風}\label{asperges-a-la-polonaise}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges à la Polonaise

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\index{asperge@asperges!polonaise@--- à la Polonaise}
\index{polonais@polonais(s)!asperge@Asperes à la ---e}
\index{あすはらかす@アスパラガス!ほーらんとふう@--- ・ポーランド風}
\index{ほーらんとふう@ポーランド風!@アスパラガス・---}

茹でたアスパラガスはよく水気をきる。これを長い皿に整列するように並べ、穂先に固茹で卵の黄身をパセリのみじん切りを混ぜたものを振りかける。

提供直前に、バター 125 gに対して細かい生パン粉30
gを加えた焦がしバターをアスパラガスの穂先にかける。

\atoaki{}

\hypertarget{asperges-avec-sauces-deverses}{%
\subsubsection{アスパラガス・さまざまなソースで}\label{asperges-avec-sauces-deverses}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Asperges avec Sauces diverses

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\index{asperge@asperges!sauces diverses@--- avec sauces diverses}
\index{sauces diverses@sauce diverses!asperge@Asperes avec  ---}
\index{あすはらかす@アスパラガス!さまさまなそーすて@--- ・さまざまなソースで}
\index{さまさまなそーす@さまざまなソース!あすはらかす@アスパラガス・---で}
\srcBeurre{asperges sauces diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}
\srcHollandaise{asperges sauces diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}
\srcMousseline{asperges sauce diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}
\srcMaltaise{asperges sauce diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}
\srcBearnaise{asperges sauce diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}
\srcMayonnaise{asperges sauce diverses}{Asperges avec Sauces diverses}{あすはらかすさまさまなそーすて}{アスパラガス・さまざまなソースで}

\protect\hyperlink{sauce-au-beurre}{ソース・オ・ブール}、\protect\hyperlink{sauce-hollandaise}{オランデーズ}、\protect\hyperlink{sauce-mousseline}{ムスリーヌ}、\protect\hyperlink{sauce-maltaise}{マルタ風ソース}は、温製アスパラガスに添えられることがとても多い。ハーブ類を加えていない\protect\hyperlink{sauce-bearnaise}{ソース・ベアルネーズ}と溶かしバターも同様に用いられることがある。

冷製の場合、植物油ベースのソース\footnote{\protect\hyperlink{vinaigrette}{vinaigrette}や\protect\hyperlink{sauce-remoulade}{レムラード}など。}か\protect\hyperlink{mayonnaise}{マヨネーズ}を添える。とりわけマヨネーズにホイップクリームを加えたいわゆる\textbf{マヨネーズ・シャンティイ}が用いられる。

\atoaki{}

\hypertarget{pointes-d-asperges-au-beurre}{%
\subsubsection{アスパラガスの穂先・バター風味}\label{pointes-d-asperges-au-beurre}}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

\begin{frsubenv}

Pointes d'Asperges au beurre

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\end{frsubenv}

\index{asperge@asperges!pointes beurre@Pointes d'--- au beurre}
\index{asperges pointes@pointes d'asperges!--- au beurre}
\index{あすはらかすのほさき@アスパラガスの穂先!はたーふうみ@--- ・バター風味}
\index{はたーふうみ@バター風味!あすはらかすのほさき@アスパラガスの穂先}

アスパラガスの穂先はもっぱらガルニチュールとして、あるいはガルニチュールの一部として用いられるが、野菜料理として供してもいい。

穂先は茎を付けて 5
cm程にカットする。これを束にしておく。残りの茎の柔らかい部分はえんどう豆くらいの大きさにカットする。これを洗ってから塩湯に投入し、強火で緑が鮮かになるよう茹でる。

火が通ったらすぐに取り出してしっかり湯をきる。冷水にはさらさないこと。鍋に入れ火にかけて炒めながら水気をとばし、火から外してバターであえる。これを野菜料理用深皿に入れ、その上に穂先の束を盛る。

これはブシェ\footnote{ヴォロヴァンに似たパイ生地で作ったケース。小さく作ったものはオードブルとして供された。ここではブシェ・\protect\hyperlink{bouchees-grand-duc}{グランデュック}と比較的よく似た、ただしシンプルな構成のものを示唆している。}やタルトレットにアスパラガスの穂先を数本ずつ詰めて供することがとてもよく行なわれている。

\end{recette}

\end{recette}

\end{recette}
